\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Devoir 5} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\setcounter{chapter}{0}

\chapter{Étude de fonctions}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice personnelle autorisée;
\item A rendre sur feuille - rendre l'énoncé avec votre copie;
\item Faire des phrases réponses.
\item Les calculs seront détaillés sauf si précision contraire.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

Dans ce devoir vous allez étudier trois fonctions : 
\begin{itemize}
\item $f(x)= 2x$
\item $g(x)= -0.6x-3$
\item $h(x) = -0.25x^2$
\end{itemize}

L'étude devra, pour chaque fonction, comporter : 
\begin{itemize}
\item \textbf{Tableau de valeurs} avec au moins 6 valeurs choisies et calculées intelligemment (pour chaque fonction, deux calculs de valeurs écrits sont demandés, les autres peuvent être faits avec la calculatrice).
\item \textbf{Représentation graphique} : si la représentation est une droite, tracée à la règle, sinon à main levée. Les trois courbes seront placées sur le même graphique. \\
Pour vous aider : on pourra représenter les fonctions sur l'intervalle $[-10;10]$ en abscisses avec 1 carreau pour 2 unités et en ordonnée les valeurs minimales et maximales peuvent être respectivement $-20$ et $10$. En ordonnée on pourra prendre comme échelle 1 carreau pour 4 unités.
\item \textbf{Tableau de variations} (avec toutes les valeurs utiles) sur l'intervalle : $[-10;10]$.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

En plus de cette étude, vous répondrez aux questions suivantes (certaines peuvent être faites en début de devoir) : 
\begin{enumerate}
\item Préciser le nom de la famille pour chacune des fonctions ci-dessus.
\item Au point d'abscisse $x=5$, préciser en justifiant graphiquement la fonction ayant la valeur la plus élevée. (Celle dont la courbe est au dessus des autres courbes).
\item Représenter graphiquement le ou les point(s) d'intersection éventuel(s) entre les fonctions $f$ et $g$.
\item Déduire de la question précédente l'abscisse $x$ de ce point d'intersection.
\item Retrouver ce résultat par le calcul.
\item \textbf{Question bonus} : Résoudre l'équation $h(x)=f(x)$ pour déterminer les abscisses des deux points d'intersection entre les fonctions $h$ et $f$. On pourra factoriser par $x$ et résoudre l'équation produit.
\end{enumerate}

\newpage
\begin{center}\textbf{Corrigé}\end{center}
\setcounter{page}{1}

\thispagestyle{empty}

Le travail attendu ici est un travail permettant de gagner en rigueur sur les fonctions pour appréhender les niveaux à venir plus sereinement.\\
Les fonctions sont respectivement linéaire ($f$), affine ($g$) et du type carré ($h$). On peut construire le graphique : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-10,xmax=10,ymax=10,ymin=-20,ystep=4,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=green,domain=-10:10]{2*\x}
\tkzDefPointByFct(-1.15) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[below left](A){$A$}
\tkzFct[line width=1pt,color=red,domain=-10:10]{-0.6*\x-3}
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=-10:10]{-0.25*\x*\x}

%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center} 

On peut aussi construire le tableau de valeurs avec des points choisis :

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -10 & -5 & 0 & 5 & 10  \crh
$f(x)$ & -20 & -10 & 0 & 10 & 20\crh
$g(x)$& 3 & 0 & -3 & -6 & -9 \crh
$h(x)$ & -25 & -6.25 & 0 & -6.25 & -25 \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.2cm}

Et les tableaux de variation respectifs :
\vspace{1cm}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2, variations de $g$ / 2, variations de $h$ / 2}{$-10$,$\phantom{-}0$, $10$}
	
	\tkzTabVar{  -/ $-20$,R, +/$20$ }
	\tkzTabVar{  +/ $3$,R, -/$-9$}
	\tkzTabVar{ -/$\phantom{-}-25$, +/ $0$, -/$-25$ }
\end{tikzpicture}

\end{center}
\newpage

\textbf{Réponse aux questions} : 
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Voir début du corrigé
\item Graphiquement pour $x=5$ la courbe en verte (fonction $f$) est au dessus des autres, on a donc $f>g$ et $f>h$.
\item Voir graphique point A;
\item La lecture graphique indique une valeur telle que $x\approx -1.1$
\item On a, pour ce point, $f(x)=g(x)$ ce qui donne : $$2x = -0.6x -3$$ $$2.6x = -3 $$ $$x = \dfrac{-3}{2.6} $$ $$x = -1.15$$
\item Question bonus : Graphiquement on observe deux points d'intersection. Avec la même méthode (ou du moins le même démarrage) que pour la précédente on peut écrire : $f(x)=h(x)$ ce qui correspond à : $$2x = -0.25x^2$$
Cette équation avec $x^2$ peut se ramener à : $$2x +0.25x^2 = 0$$
On peut factoriser par $x$ en attendant d'avoir vu la méthode en première :  $$x \times (2+0.25x) = 0$$
Et on obtient une équation produit, le produit est nul si l'un des termes (ou les deux) sont nuls ce qui donne : 
\begin{itemize}
\item $x = 0 $ (premier point d'intersection)  OU
\item $2+0.25x = 0$ ce qui est encore : $0.25x = -2$ ou encore $x=-8$ (second point d'intersection)
\end{itemize}

Les deux points d'intersection sont donc : $x_1 = 0$ et $x_2 = -8$ (ce que l'on confirme graphiquement)
\end{enumerate}


\end{document}